\chapter{Misuratore di capacità}

\section{FC1004}
\begin{exlist}
	\ok Es. 1
	\ok Es. 2
	\ok Es. 3
	\ok Es. 4
	\ok Es. 5
	\ok Es. 6
	\ok Es. 7
	\ok Es. 8
	\ok Es. 9
	\ok Es. 10
	\ok Es. 11
	\ok Es. 12
	\ok Es. 13
\end{exlist}

\subsection{Preliminari}
Riportiamo di seguito le caratteristiche principali che descrivono il dispositivo. Nelle prime due tabelle si trovano informazioni quali le grandezze misurabili, la tensione di alimentazione, la risoluzione e la sensibilità. %E la velocità di conversione?

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/es1.png}
	\caption{Caratteristiche elettriche FDC1004}    \label{sett11:yfVf1cK8}
\end{figure}

\begin{comment}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/es3.png}
	\caption{Caratteristica I-V}    \label{sett11:wE5SOKEr}
\end{figure}
\end{comment}

\subsection{Condensatori circuitali}

Riportiamo di seguito il programma di Arduino usato per l'acquisizione di dati.
	
\begin{minted}{arduino}
#include <Wire.h>
#define I2C_ADDR 0x50
#define CAPDAC_FACTOR 3.125
byte buf[2];
int capdac;
int counter;
void setup() {
	// put your setup code here, to run once:
	Wire.begin();
	Serial.begin(38400);
	Serial.println("PUPPA");
	capdac = 0;
}

byte readbyte(byte address) {
	byte result;
	Wire.beginTransmission(I2C_ADDR);
	Wire.write(address);
	Wire.endTransmission();
	Wire.requestFrom(I2C_ADDR,1);
	result = Wire.read();
	return result;
}

void readword(byte address) {
	Wire.beginTransmission(I2C_ADDR);
	Wire.write(address);
	Wire.endTransmission();
	Wire.requestFrom(I2C_ADDR,2);
	buf[0] = Wire.read();
	buf[1] = Wire.read();
}

void writebyte(byte address, byte what) {
	Wire.beginTransmission(I2C_ADDR);
	Wire.write(address);
	Wire.write(what);
	Wire.endTransmission();
}

void writeword(byte address, byte what1, byte what2) {
	Wire.beginTransmission(I2C_ADDR);
	Wire.write(address);
	Wire.write(what1);
	Wire.write(what2);
	Wire.endTransmission();
}

void loop() {
	if (capdac>31) {
		capdac = 31;
	} else if (capdac<0) {
		capdac = 0;
	}
	// put your main code here, to run repeatedly:
	byte word1 = 0b00010000 + ((byte) capdac) / 8;
	byte word2 = 0b00000000 + (((byte) capdac) % 8) * 32;
	writebyte(0x0c,0b10000000);
	delay(5);
	writeword(0x08,word1,word2); //Measurement 1 one channel on channel 1
	writeword(0x0c,0b00001100,0b10000000); //Activate, 400S/s, not repeat
	signed int data;
	
	//while(true) {
		delay(3);
		readword(0x00);
		data = (((int)256)*buf[0])+buf[1];
		float Coff = capdac * CAPDAC_FACTOR ;
		float result = data/2048.0 + Coff;
		Serial.println(result,DEC);
		if (data == 32767) {
			capdac += 1;
			//break;
		} else if (data <= 512) {
			capdac -= 1;
			//break;
		}
		//}
}
\end{minted}

I fili di connessione devono avere un filo shield allo stesso potenziale per non accumulare carica, e non contribuire così alla valutazione della capacità complessiva. Quasti fili shield devono a loro volta essere opportunamente collegati ai pin SHLD1 e SHLD2, cui vengono inviati gli stessi impulsi di potenziale che ai pin 1 e 2.

Di seguito riportiamo la tabella dei registri. I registri che vanno letti, come ci si può aspettare, sono quelli relativi alle misure, quindi da 0x00 a 0x07, invece quelli che devono essere programmati, accessibili in lettura e scrittura sono quelli da 0x08 a 0x14.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/Register_Map-1.png}
	\caption{Mappa dei registri}    \label{sett11:6EDPqHbh}
\end{figure}
 La misura di zero, ovvero la misura di capacità senza avere nulla collegato al pin del capacimetro vale $C_0=(0.66\pm0.02)\mathrm{pF}$. 
 Tale valore è giustificato dal fatto che il pin del capacimetro interagisce con i corpi che lo circondano, come ad esempio il banco di lavoro, i nostri corpi, le altre tracce della PCB, le pareti etc..

Volgiamo ora la nostra attenzione propriamente alla misure di capacità nel caso di condensatori circuitali. Si può notare che la ripetitività delle misure si verifica in condizioni statiche. Infatti, nel caso di due condensatori da $\SI{22}{pF}$ in parallelo collegati da un cavo si ha, detto $M$ il valore medio della distribuzione e $stddev$ la sua deviazione standard, $M =  52.06$ e $stdev =  0.07$. Tuttavia, date le piccole capacità in gioco si possono notare delle differenze sostanziali al variare delle condizioni (es. lunghezza dei cavi, numero di cavi etc. Infatti, aggiungendo $\sim\SI{10}{cm}$ di cavi si ha $M =  58.42$ e $stdev =  0.09$. Per le misure con i condensatori, sempre da $\SI{22}{pF}$, in serie otteniamo $M =  21.52$ e $stdev =  0.02$.

\subsection{Il condensatore piano in laboratorio}
Riportiamo i dati acquisiti tramite il dispositivo FDC1004 e i risultati del relativo fit.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][FDC1004 con aria ]{\includegraphics[width=0.53\textwidth]{sett11/images/fit-FDC1004_cm.png}}
	\subfloat[][FDC1004 con fogli]
	{\includegraphics[width=0.53\textwidth]{sett11/images/fit-FDC1004_fogli.png}}
	\caption{Capacimetro FDC1004}    \label{sett11:LAlYYQHr}
\end{figure}

Da questi fit si è potuta ricavare una stima della superficie $S$ delle due piastre e dell'offset $C_0$:
\[S = (15.0 \pm 0.2)\mathrm{cm}^2\]
\[C_0=(4.225 \pm 0.020)\mathrm{pF}\]
Assunte le piastre parallele, dalla misura precedente di $S$ e della capacità tramite i fogli di carta, abbiamo potuto ricavare lo spessore $d$ dei fogli:
\[d = (0.21 \pm 0.01)\mathrm{mm}\]	%in realtà è il doppio e l'errore è stimato

La misura acquisita tramite una sola piastra corrisponde a una misura a vuoto. Significa che la capacità misurata dal capacimetro non è quella relativa alle due piastre ma quella assoluta, dovuta quindi all'interazione della piastra con i corpi esterni, come le pareti, il banco e i nostri corpi. Questa misura a vuoto fornisce, come atteso, un valore compatibile con $C_0$ trovato precedentemente: $C_{1piastra}=(4.44\pm0.03)\mathrm{pF}$.

\section{AD7745}
\begin{exlist}
	\ok Es. 14
	\ok Es. 15
\end{exlist}

Il capacimetro AD7745 si distingue dal precedente in quanto è in grado di misurare il coefficiente $C_{12}$ della matrice capacità di un sistema di due corpi.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Specifiche AD7745]{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/es14-1.png}}\\
	\subfloat[][Specifiche AD7745]
	{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/es14-2.png}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Specifiche AD7745]{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/es14-3.png}}\\
	\subfloat[][Specifiche AD7745]
	{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett11/images/es14-4.png}}
	\caption{Specifiche AD7745}    \label{sett11:lxifUOGq}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett11/images/fit-AD7745_cm.png}
	\caption{Capacimetro AD7745 in aria}    \label{sett11:uDNgbXaQ}
\end{figure}
Come nel caso del capacimetro FDC1004 otteniamo una stima dell'area delle due piastre:
\[S = (19.6 \pm 0.5)\mathrm{cm}^2\]
più grande però rispetto al caso dell'FDC1004, probabilmente a causa dell'interazione fra i cavi non schermati.
%\subsection{Preliminari}
%\subsection{Condensatori circuitali}
%\subsection{Il condensatore piano in laboratorio}

\section{AD7747}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett11/images/fit-AD7747_cm.png}
\caption{Capacimetro AD77457 in aria}    \label{sett11:zBCVevag}
\end{figure}

Come nel caso del capacimetro FDC1004 otteniamo una stima dell'area delle due piastre:
\[S = (14.7 \pm 0.4)\mathrm{cm}^2\]
compatibile con quella precedente.
